% Cahier Sésamath 2021 B1 Série 4 exo 4
\begin{enumerate}
  \item Soit $R$ le montant du rabais et $N$ le nouveaux prix. Le rabais est de $15\%$ de \Eu{230} donc~:
        \begin{align*}
          R & = 230 \times \frac{15}{100} & N & = 230 - R    \\
          R & = 230 \times 0,15           & N & = 230 - 34,5 \\
          R & = 34,5                      & N & = 195,5      \\
        \end{align*}
        Le nouveau prix est de \Eu{195,5} après un rabais de \Eu{34,5}.
  \item Soit $P$ le pourcentage de réduction. On peut utiliser un tableau de proportionnalité~:

        \begin{center}
          \begin{tblr}{width=0.7\linewidth,colspec={X[l,3]X[c,1]X[c,1]},hlines,vlines,stretch={2},row{1-2}={mode={math}},column{1}={bg=colorPrim!20,mode={text}}}
            \textbf{Tout}   & 230 & 100 \\
            \textbf{Partie} & 69  & P   \\
          \end{tblr}
        \end{center}
        Le coefficient de proportionnalité est $\frac{69}{230}$ donc
        \begin{align*}
          P & = 100 \times \frac{69}{230} \\
          P & = 100 \times 0,3            \\
          P & = 30
        \end{align*}
        La réduction accordée est donc de $30\%$.
\end{enumerate}